---
title: Python的运算符
tag: Python
category: Python
---

### 算数运算符号
 | 运算符 | 作用 |
 |---|---|
 | + | 加号，连接符号 |
 | - | 减号 |
 | * | 乘号 | 
 | / | 除号 |
 | % | 除法的余数 |
 | // | 除法商的整数部分 |
 | ** | 乘方 |
 
 示例

![运行结果](https://image.hestudio.net/img/2022/12/11/63959f9c3d2bf.jpg)

::: tip
在交互模式下，在运算的时候可以省略`print`函数。

当然你可以使用
```python 
print(3+2)
``` 
它的输出结果是`5`

但是请注意不要用这种形式，例如
```python 
print("3+2")
```
它们输出的内容是不同的。

![](https://image.hestudio.net/img/2023/03/28/64225eb2d26a4.jpeg)


:::

::: warning 
如对上述内容不理解的，请咨询您的老师或访问 https://www.zxx.edu.cn/syncClassroom 以寻求帮助。
::: 

### 布尔值
| 布尔值 | 对应的含义 | 
|---|---|
| True | 正确 | 
| False | 错误 | 

### 比较符号
| 符号 | 作用 |
|---|---|
| > | 大于号 |
| >= | 大于或等于号 |
| == | 等于号 |
| != | 不等于号 |
| < | 小于号 | 
| <= | 小于或等于号 | 

::: info 
连续比较：比较的两者都要为True才为True，否则False
::: 

::: danger 
* `=`为赋值号，如`a=1`即**定义**`a=1`（人类理解的等于号）

* `==`为等于号（Python理解的等于号），如`a==1`即**表示**`a=1`（人类理解的等于号）
::: 

示例
![运行结果](https://image.hestudio.net/img/2022/12/11/63959fa11a517.jpg)

::: warning 
如对上述内容不理解的，请咨询您的老师或访问 https://www.zxx.edu.cn/syncClassroom/classActivity?activityId=3cad01bb-9879-11ec-92ef-246e9675e50c 以寻求帮助。
::: 

### 逻辑运算符
| 符号 | 作用 | 
|---|---|
| or | 或 | 
| and | 和 | 
| not | 表否定 |
| in | 在...内 | 
| is | 是（相当于==）|

> 这里会在讲条件语句时讲

### 赋值号
| 符号 | 作用 | 表示的实质|
|---|---|---|
| = | 赋值 | c=a |
| += | 加法赋值 | c=a+b |
| -= | 减法赋值 | c=a-b |
| *= | 乘法赋值 | c=a*b |
| /= | 除法赋值 | c=a/b |
| %= | 余数赋值 | c=a%b |
| //= | 商赋值 | c=a//b |
| ** | 乘方赋值 | c=a**b |

::: info 
将等号右边赋值给等号左边
::: 

示例
```python
a = 1 # 赋值
a += 1 # 加法赋值
print(a) # 输出 a 的值
```
运行结果为

![运行结果](https://image.hestudio.net/img/2022/12/11/63959fa4532cf.jpg)

### 位运算符
| 符号 | 作用 | 解释
|---|---|---|
| & | 按位与 | 两个的二进制都为1才是1，否则为0 |
| 竖线 | 按位或 | 两个的二进制至少一个为1才是1，否则为0 |
| ^ | 按位异或 | 两个的二进制都相等则为0，否则为1 |

> 由于[Markdown语法](https://docs.github.com/cn/get-started/writing-on-github/getting-started-with-writing-and-formatting-on-github/basic-writing-and-formatting-syntax)问题，在表格中输入`|`会导致乱码，所以用竖线表示，下同。

演示如下
```python
3&2 # 输出 2

3|2 # 输出 3

3^2 # 输出 1
```

### 区别
* `=`为赋值号，如`a=1`即定义**a=1**（人类理解的等于号）；`==`为等于号（Python理解的等于号），如`a==1`即**表示**a=1（人类理解的等于号）

* `is`用于判断两个变量的引用是否为同一个内存地址（可使用`id（）`查看）；`==` 用于判断两个变量的值是否相等。

### 优先级
| 从高到低排序 |
|---|
| 算术运算符(内部顺序按数学老师讲的那个来判断) |
| 比较运算符 |
| 赋值运算符 |
| 位运算符 |
| 逻辑运算符 |

### 特别注意
1. 整除运算符`//`是向下取整，而取整函数`int()`是向零取整。
2. 对于正数的取余与数学上的取余没有区别，但是对于负数，Python里取余后要取绝对值。
3. 布尔非运算符的输出结果永远是True或者False，不像布尔与运算符和布尔或运算符。


